\lecture{1}{mbks 14 February 14:20}{Введение}

\section{Введением в МБКС}
\todo[inline]{Конфиденциальность, целостность, доступность, разведка параметров системы}

Доступность -- свойство больше системы (инфраструктуры), чем информации.
Таким образом МБКС не исследует свойство доступности.

Свойства конфиденциальности и целостности связаны между собой.
Разговор будет фокусироваться на первом свойстве, из которого можно получить второе.

Классы задач в МБКС:
\begin{itemize}
  \item Описание моделей:
    \begin{itemize}
        \item Учитывать функциональные характеристики;
        \item Требования безопасности;
        \item Плохие архитектурные ошибки.
    \end{itemize}
  \item Модели описаны и изучены, что позволяет свести количество ошибок к минимуму;
  \item Вопрос разрешимости различных задач ИБ и IT в этих моделях (в частности, вопрос алгоритмической проверки безопасности);
  \item Вопрос вычислительной сложности различных задач ИБ и IT в моделе;
  \item Вопрос сводимости.
\end{itemize}

\section{Общая аксиоматика МБКС}
Аксиоматика в МБКС является вложенной.

\textit{Общая аксиоматика МБКС} $\leftarrow$ \textit{Аксиоматика класса МБКС} $\leftarrow$ \textit{Аксиоматика конкретного представителя МБКС}

\begin{пример}
  МБКС $\leftarrow$ Дискр. разделения $\leftarrow$ take-grant, ХРУ, ТМД \dots

  МБКС $\leftarrow$ Мандатная модель $\leftarrow$ СВС, Биба \dots
\end{пример}

Основные понятия в МБКС:
\begin{gather*}
  A \text{ -- алфавит} \\
  \mathbb{A} \text{ -- множество конечных слов в } A \\
  \text{Я} \subseteq \mathbb{A} \text{ -- язык (множество правильных слов в $A$) } \\
  \text{Объект -- подмножество Я;}
\end{gather*}

\begin{опр}[Объект]
  Пассивный элемент системы, описывающий некоторую информацию; минимально индентифицируемая часть компьютерной системы (т.е к нему можно обратиться на некотором уровне абстракции).
\end{опр}

\begin{опр}[Контейнер]
  Состоит либо из объектов, либо из контейнеров и является сложной структурой, к частям которой можно обратиться.
\end{опр}

\begin{опр}[Сущность]
  Объект или контейнер.
\end{опр}

\begin{опр}[Субъект]
  Активный компонент компьютерной системы, реализующий преобразование информации (слов, описывающих состояние объекта).
Преобразование также может быть описано словами в языке. При этом считается, что субъект является объектом.
\end{опр}

Обозначения:
\begin{gather*}
  O \text{ -- множество объектов } \\
  S \text{ -- множество субъектов } \\
  E \text{ -- множество сущностей } \\
  S \subseteq O; \quad S \subseteq E
\end{gather*}


\begin{опр}[Преобразование]
  Информационный поток от объекта $o\in O$ к объекту $o'\in O$ -- преобразование $o'$, зависящее от информации в $o$
\end{опр}

Для преобразования информации в объектах субъекты реализуют доступ. Понятие \textit{доступа} будем считать интуитивно понятным.
Будем считать, что доступ включает в себя два понятия: право доступа (возможность), реализация этого права (реализация возможности).
\begin{gather*}
  U \text{ -- множество пользователей компьютерной системы } \\
  U \subseteq S
\end{gather*}

\begin{пример}
  \textbf{Формальное задание пользователя}

  На множестве $S$ зададим внутреннее бинарное отношение актвизации $a$
  \[
    a: s_1as_{2}; \; s_1,s_2\in S
  ,\]
  что означает субъект $s_1$ активировал субъект $s_2$.
  Это отношение задает \textit{граф активизации} $G = (S; \mathbb{E})$. $S$ конечно, следовательно $G$ конечно.
  Так как компьютерная система, то циклы в $G$ отсутствуют.
  Таким образом, $G$ -- конечный граф без циклов, то есть \textit{лес}.

  Обозначим пользователей \textit{корнями деревьев}.
  Замечания:
  \begin{itemize}
    \item \dots
    \item \begin{itemize}
           \item в комьютерной сети пользовательские процессы инициализируется системными;
           \item Можно считать включением питания
         \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{пример}

\begin{аксиома}[Основная аксиома МБКС (ТОЗИ или ТОКБ или TCSEC)]
  Все вопросы безопасности информации в МБКС описываются доступами субъектов к объектам (информационными потоками между процессами).
\end{аксиома}

Зададим множество $R$ -- множество видов доступа (видов прав доступа).

Будем считать время $T$ дискретным и является объединением $\mathbb{N} \cup \{0\}$, $t\in T$.

\todo[inline]{Теорема Геделя. Законы формальной логики}

\begin{опр}[Автомат]
  $\Sigma = (X, Y, Z, f, g)$, где
  \begin{gather*}
    X \text{ -- множество входных символов;} \\
    Y \text{ -- множество выходных символов;} \\
    Z \text{ -- множество состояний;} \\
    f: X \times Z \rightarrow Z \text{ -- функция переходов автомата;}\\
    g: X \times Z \rightarrow Y \text{ -- функция выходов автомата.}
  \end{gather*}
\end{опр}

Изменение состояния характерезуется следующими тактами:
\begin{itemize}
  \item Создание или удаление (субъекта или объекта?);
  \item Получение прав доступа.
\end{itemize}
\begin{gather*}
  t = \mathbb{N}_{0} \\
  G_{t} \text{ -- граф текущих доступов системы в момент $t\geq 0$} \\
  E_{t} \subseteq O_{t}\times O_{t}\times R \text{ -- рёбра; каждое ребро является доступом субъекта (объекта) к субъекту (объекту) вида из $R$} \\
  \bullet \text{ -- обозначение субъект} \\
  \otimes \text{ -- обозначение объект} \\
  G^{*} \text{ -- множество всех конечных последовательностей графов текущих доступов (траекторий системы) } \\
  L \text{ -- множество разрешенных состояний (графов текущих доступов) } \\
  N \text{ -- множество запрещенных состояний (графов текущих доступов) } \\
  N^{*} \text{ -- множество запрещенных траекторий } \\
  L^{*} \text{ -- множество разрешенных траекторий } \\
  L^{*}\cup N^{*} = G^{*}; \, L^{*}\cap N^{*} = \emptyset \triangleq L^{*}\sqcup N^{*} = G^{*}
\end{gather*}

\subsection{Виды информационных потоков}

Рассматривают два вида: по времени и по памяти.

Примеры ИП по памяти: использование общих разделов памяти.

Примеры ИП по времени: взаимодейсвтие через определенные лингвистические методы (создал файл -- 1, не создал файл -- 0 и другое)

Отловить временные ИП сложнее, чем ИП по памяти.

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
